			% Página sin encabezados ni pies de página
\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}
%\thispagestyle{empty}

Actualmente, el monitoreo remoto es ampliamente utilizado en la industria para monitorizar y controlar procesos. La monitorización y automatización remota se engloban en el concepto de SCADA. Los sistemas SCADA constan de elementos \emph{hardware} y \emph{software}, que permiten el acceso a datos remotos y el control de un proceso (en general industrial) mediante el uso de sistemas de comunicaciones.

Este proyecto de tesis tiene como objetivo diseñar y construir un prototipo de sistema de monitoreo remoto de temperatura, pH y Oxígeno Disuelto para la planta de tratamiento de aguas residuales de la Universidad Tecnológica de la Mixteca.

El sistema propuesto consta de sensores de propósito industrial, almacena información de mediciones en un servidor de bases de datos y ofrece acceso vía Web mediante una interfaz de usuario que permite visualizar el estado de los parámetros medidos de manera gráfica y tabular.

Debido a la magnitud del sistema SCADA, para su desarrollo se emplea la metodología de desarrollo para mejoramiento de procesos de producción y la metodología de sistemas empotrados. Con ello se establecen las fases de desarrollo que producen un proyecto completo y modular.

Al final, se obtuvo un prototipo de sistema SCADA capaz de monitorizar una planta o proceso industrial usando diferentes interfaces de comunicación e interfaces de usuario para la visualización de los registros de mediciones.

