\chapter*{Dedicatoria}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatoria}
%\thispagestyle{empty} %

\begin{flushright}
	\begin{minipage}[t]{0.45\textwidth}
		\emph{A mi mayor fuente de sabiduría e inspiración hoy y siempre, mis padres:}
		\vspace{0.3cm}\\
		\emph{José Domingo Luis Rodríguez}\\
		\emph{y}\\
		\emph{María Concepción García Gazga}
		\vspace{0.5cm}\\
		\emph{De todo corazón}
		\vspace{0.3cm}\\
		\emph{Yovany}
	\end{minipage}
\end{flushright}

\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

\begin{center}
	\begin{minipage}[t]{0.75\textwidth}
			\emph{¿Quién soy yo?,}
			\vspace{0.3cm}\\
			\emph{soy parte de todas las personas que han interactuado conmigo a lo largo de este escenario llamado ``vida'', soy las manos de mi abuela, el amor de mi abuelo, las lágrimas y sufrimientos de mi madre, la fuerza y el coraje de mi padre, el amor de mi querida novia, las bromas de mis amigos, primos, compañeros de clase y mi hermano, el conocimiento que los profesores han compartido conmigo a lo largo de mi preparación profesional, soy todos los consejos que todas las personas me han dado. Por lo tanto, no soy solo yo, sino, la suma de todo lo anterior. Soy el orgulloso resultado del trabajo de otros, de todos aquellos que han tocado mi vida de diversas maneras, por lo cual me siento afortunado, y ahora, es tiempo de dar y compartir lo que soy.\\}
	\end{minipage}
\end{center}

A mis padres por la enorme paciencia, el apoyo moral, las palabras de aliento, por comprender las distintas etapas de mi vida y por el amor incondicional.

A mi madre María Concepción, por todo el amor, sabiduría, cariño y por ser un ejemplo a seguir en la lucha por la vida, hacer el bien y lo correcto.

A mi padre José Domingo, por ser un padre ejemplar, fuerte, sabio, con el don de ser líder y dar buenos consejos y disciplina cuando son necesarios.

A mi hermano Ahuizotl, para que este proyecto de investigación te sirva como ejemplo a seguir y despierte tu interés por el deseo de superarte, aprender y lograr tus objetivos, porque con tus ocurrencias la vida parece simple y porque has venido a ocupar mi lugar como ``el de los mandados''.

A mi prometida Gabriela, por traer a mi vida estabilidad sentimental y emocional, por ser el complemento ideal y regalarme la dicha de formar parte de un nuevo comienzo, por la paciencia y el tiempo que no pasé contigo por terminar mi proyecto. \emph{``Vi la magia en tus ojos, es caricia en mi piel, es locura el deso en tu boca de miel...''}

A mi director de tesis M.C. José Antonio Moreno Espinosa por haber confiado en mis capacidades y por haberme guiado a lo largo del desarrollo de este proyecto de tesis.

A los profesores asignados como sinodales, Ing. Alejandro E. Ramírez González, Ing. Heriberto I. Hernández Martínez y Dr. Vania S. Robles González. Que gracias a sus observaciones y revisiones han aportado en el mejoramiento de este trabajo.

A Heriberto, que de manera desinteresada apoyó en la estructuración y redacción de este documento.

A todos mis compañeros de licenciatura, que pasamos por muchas aventuras y festejos, en donde las bromas no hacían falta y hacían que la carga de trabajo no fuera tan pesada. En especial a mis compañeros de trabajo Eric (Saavedra), Miguel Ángel (Pequeña), Gildardo (`Z'), Edgar Espindola (Tiburón), Cornelio, Juanito (Chino), Lucio, Indira, Itzel (Bambucha), Walkiria, Omar, David Cruz (Oso), Edilberto (Perico), David Antonio (Pato), Emmanuel (Fito) y Diego.

A mis amigos del grupo de salsa, Tania, Norma, Adriana, Carlos y Jorge, por esas salidas de baile, por ofrecer su amistad sincera y porque fue en este grupo donde conocí a Gabriela.

A mis compañeros de licenciatura Eric, Miguel Ángel y Carlos que por su sinceridad nos hicimos grandes amigos.

A los amigos del DoTA que siempre pasamos momentos de diversión, tensión y decepción en las eternas partidas. A Herme, K, Negro, Pita, Cueto, Orlando, Fercho, Chiquilin, Eric, Oso, Ante, Oliver, Mars y los que no alcanzo a recordar.

A Julio Alfredo Cortés Rodríguez, por proporcionar la plantilla de LaTex en la que se redactó este documento.

A los desarrolladores de las herramientas de \emph{software} libre que se utilizaron en este proyecto de tesis, ya que ofrecen inspiración y herramientas para la innovación tecnológica, y porque ofrecen sus mejores aplicaciones al público en general de manera desinteresada. A los desarrolladores de TeXLive, TeXMaker, JabRef, Yii, Bootstrap, YiiBootstrap, YiiBooster, MySQL, Apache, Xampp, GitHub, Java, NetBeans, Eclipse, Gimp, Inkscape y Notepad++.



